留學講中文

2019年02月07日

留學講中文 - 左丁山

互聯網

美國名校杜克大學（Duke University）的醫學院前星期鬧出風波，醫學院的研究課程總監（Director of Graduate Studies），負責生物統計碩士課程的助理教授Megan Neely，因發覺中國學生在課室外公眾地方以中文高聲交談，令兩位教員覺得有滋擾性，引起投訴，於是發電郵給所有課程的學生，表示希望學生用英語交談，以便改善英語水平，並要記下中國學生名字，以便日後為學生寫介紹信、推薦書之用。電郵曝光後，受影響的不是被投訴的中國學生，而是這位Neely女士須要辭去總監職位，醫學院院長Mary Klotman並向一眾學生道歉，而大學的Office of Institutional Equity會檢討「生物統計課程」的運作。

杜克大學位於北卡羅萊納州，是美國南部著名學府，最有錢的校友便是蓋茨太太，除學術地位高之外，打籃球是NCAA長春藤，每年參賽都被視為熱門奪標隊伍，魔鬼教練Mike Krzyzewski（K教練）久享盛名，是帶領美國籃球明星奧運隊的教練，最著名的杜克籃球員自然是已入名人堂的Grant Hill，如其他美國名校一樣，十多年來，杜克吸引大量中國尖子學生申請入學，與中國維持良好關係。

要求中國學生在大學講英語，以前是普通不過，香港的英文中小學，多年來不時舉辦英語周，期內學生講廣東話便要受罰，香港人對此習以為常，覺得沒甚麼。但在一個政治正確掛帥的自由派學府，要求學生在課室外講英語，竟被視為種族歧視、文化歧視、語言歧視，像杜克大學對上述事件的反應，實在有點過份。

肥仔K去年參加拉斯維加斯CES之後，隨朋友到溫哥華轉機回港，留宿朋友故居一晚，朋友在溫哥華長大受教育，居於列治文附近。到處都是中文招牌、港式餐廳，肥仔K的朋友說：「小時候父母不用懂英文，已可四處活動，如在香港。一些家境富有的同學終日與香港同輩來往，中學畢業時，英文程度是差得很！」

這便是一個教訓，中國學生到杜克留學，如繼續選擇中國學生為友，日常只講中文，畢業回國後實不知能否以英語溝通。到外國讀書，若埋怨外國人歧視中文，很可能是出自自卑心態，並不健康，最近知道一位朋友，送兒子到英國讀寄宿學校，做了一番研究，是為了選擇一間中國學生甚少的學校，就是為了減少兒子在學校講中文的機會！

左丁山
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
豬皇帝異聞 (陶傑)

下一則
下一則
你今日拜咗太歲未？ (馮睎乾)